\chapter{Considerações Finais}
\label{cap:conclusao}

O objetivo do presente trabalho foi desenvolver um sistema de monitoramento bovino a partir do deslocamento do animal no pasto.  Além de disponibilizar um módulo de análise dos dados de movimentação este trabalho procurou atender as necessidades dos profissionais envolvidos com o setor da Bovinocultura do IFC Campus Araquari, ambiente de estudo de caso. %Entre essas necessidades estão o acompanhamento do ciclo reprodutivo das vacas do rebanho, bem como as inseminações e gestações. 

\begin{comment}
Os objetivos deste trabalho foram alcançados e os resultados são apresentados no Capítulo \ref{cap:aplicacao} em forma de funcionalidades disponíveis no sistema. Abaixo são listadas algumas das funcionalidades desenvolvidas:
\begin{itemize}
	\item manter registro de bovinos e de um banco de espermas para a inseminação artificial;
	\item manter registro e acompanhar o status reprodutivo, o lote e a categoria das vacas; 
	\item manter registro e acompanhar inseminações e gestações;
	\item manter registro de animais que não fazem mais parte do rebanho;
	\item apresentar um resumo de dados da movimentação dos animais, contendo as informações de tempo de duração, comprimento, quantidade de pontos e velocidade mínima, média e máxima das trajetórias;
	\item identificar similaridade de tempo, comprimento e forma entre as trajetória.
\end{itemize}
\end{comment}

Os objetivos deste trabalho foram alcançados e os resultados são apresentados no Capítulo \ref{cap:aplicacao} em forma de funcionalidades disponíveis no sistema. Assim, o sistema de monitoramento bovino desenvolvido poderá auxiliar os profissionais especializados da seguinte forma:

\begin{itemize}
	\item manter registro dos animais que fazem parte do rebanho;
	
	\item manter registro de um banco de espermas disponíveis para a inseminação artifical;
	
	\item acompanhar o ciclo reprodutivo das vacas do rebanho, bem como as inseminações e gestações;
	
	\item saber quanto o animal caminha durante o dia e qual sua velocidade média, mínima e máxima através do resumo de dados apresentado no relatório de movimentação;
	
	\item saber os locais de permanência do animal durante o dia através da apresentação dos dados de movimentação no mapa e da análise supervisionada de um profissional;
	
	%\item identificar o comportamento de movimentação de vacas que entram no cio e vacas prenhas através da apresentação dos dados de movimentação no mapa e da análise supervisionada de um profissional;
	
	\item identificar comportamentos de movimentação similares através da funcionalidade que permite a análise de similaridade entre as trajetórias.	
\end{itemize}

Além disso, os resultados da coleta dos dados de movimentação mostram que alguns pontos não estão de acordo com a localização real do animal no pasto, pois alguns desses pontos se encontram totalmente fora do ambiente de pastagem e até mesmo da propriedade. Isso quer dizer que existem ruídos nos dados das trajetórias e que uma etapa de pré-processamento para a limpeza e compressão se faz necessária antes da persistência desses dados.

Ao longo do desenvolvimento do trabalho, percebeu-se que melhorias na modelagem do banco de dados podem ser feitas. Dentre elas pode-se citar: 
\begin{itemize}
	\item Dividir o móduto trajesim em dois novos módulos, como, por exemplo:
	\subitem - \texttt{app\_movimentacao}: para armazenar apenas os dados das trajetórias dos animais, e 
	\subitem - \texttt{app\_consulta\_movimentacao}: para armazenar os dados das consultas efetuadas sobre as trajetórias;
	\item Implementar melhorias no módulo descarte de bovinos, como por exemplo, criar um novo módulo para animais vendidos;
	\item Identificar pontos de melhoria e otimização de código;	
\end{itemize}


Trabalhos futuros podem incluir as melhorias aprensetadas, a coleta dos dados de movimentação, a análise de similaridades e identificação de novos módulos de funcionalidade. Com relação a coleta dos dados de movimentação, devem ser considerados o desenvolvimento ou a utilização de tecnologias já existentes que são mais adequadas para tais fins. Uma alternativa pode incluir a implementação do sistema de coleta de dados de movimentação desenvolvido por \citeonline{jesus:2014}, apresentado no Capítulo \ref{cap:trabalhos_correlatos}. 

No que diz respeito a análise de similaridades de trajetórias outros algoritmos (supervisionados ou não supervisionados) podem ser implementados.  Objetivos futuros incluem a implementação e comparação do algoritmo TRAJREF, proposto por \citeonline{rolim-etal:2017}, com o método de similaridade por correlação estatística de vetores de deflexão angular porposto por \citeonline{melo:2016}. O algoritmo TRAJREF identifica similaridade entre trajetórias de movimentação em conjunto baseado na distribuição de frequência de pontos. Através da distribuição de frequência, este método consegue definir uma trajetória de referência para o conjunto de trajetórias selecionado.

Assim como apresentado nos trabalhos relacionados, trabalhos futuros podem incluir técnicas de enriquecimento semântico dos dados de movimentação e de mineração de dados para classificar e identificar atividades e regiões de interesse dos animais presentes no rebanho.

Com relação a novos módulos de funcionalidade, pode-se implementar o disparo de notificações automáticas no sistema para facilitar o gerenciamento das funcionalidades que são alteradas ao longo do tempo, como: status reprodutivo, lote, categoria, inseminações ou identificar o cio da vaca. Além disso, novos módulos de gestão, contendo informações sobre a produção de leite, alimentação e peso dos animais, podem ser desenvolvidos.